

Algebra Lineare – Appello di giugno – Parte B – Soluzioni

Esercizio 1. Sia $V = \text{Mat}(2, 2)$ e sia $M \in V$ una matrice fissata. Considerare l'insieme

$$H = \{A \in \text{Mat}(2, 2) \mid AM = MA\} \subseteq V$$

formato da tutte la matrici che commutano con M .

- a) Dimostrare che H è un sottospazio vettoriale di V .
- b) Trovare un endomorfismo $L : V \rightarrow V$ tale che $\ker(L) = H$.
- c) Determinare una base di H nel caso in cui $M = \begin{pmatrix} 1 & 1 \\ 0 & 1 \end{pmatrix}$.

a) La matrice nulla $O \in \text{Mat}(2, 2)$ soddisfa $AO = O = OA$, quindi $O \in H$.

Se $A_1, A_2 \in H$ allora

$$A_1M = MA_1, A_2M = MA_2 \Rightarrow A_1M + A_2M = MA_1 + MA_2 \Rightarrow (A_1 + A_2)M = M(A_1 + A_2)$$

quindi $A_1 + A_2 \in H$. Se $A \in H, c \in \mathbb{R}$ allora

$$AM = MA \Rightarrow cAM = cMA \Rightarrow (cA)M = M(cA)$$

quindi $cA \in H$. Concludiamo che H è un sottospazio vettoriale di $\text{Mat}(2, 2)$.

b) L'esempio naturale è $L : \text{Mat}(2, 2) \rightarrow \text{Mat}(2, 2)$ definita da $L(A) = AM - MA$. Verifichiamo che L è un'applicazione lineare: se $A_1, A_2 \in V, c_1, c_2 \in \mathbb{R}$ allora

$$\begin{aligned} L(c_1A_1 + c_2A_2) &= (c_1A_1 + c_2A_2)M - M(c_1A_1 + c_2A_2) = c_1A_1M + c_2A_2M - c_1MA_1 - c_2MA_2 \\ &= c_1A_1M - c_1MA_1 + c_2A_2M - c_2MA_2 = c_1(A_1M - MA_1) + c_2(A_2M - MA_2) = c_1L(A_1) + c_2L(A_2) \end{aligned}$$

E' ovvio che $\ker(L) = H$, per definizione di H .

c) Cerchiamo le matrici $A = \begin{pmatrix} a & b \\ c & d \end{pmatrix}$ tali che

$$AM = \begin{pmatrix} a & b \\ c & d \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 1 & 1 \\ 0 & 1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} a & a+b \\ c & c+d \end{pmatrix}$$

sia uguale a

$$MA = \begin{pmatrix} 1 & 1 \\ 0 & 1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} a & b \\ c & d \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} a+c & b+d \\ c & d \end{pmatrix}.$$

Otteniamo il sistema lineare

$$\begin{cases} a = a + c \\ a + b = b + d \\ c = c \\ c + d = d \end{cases} \Rightarrow \begin{cases} c = 0 \\ a = d \end{cases} \Rightarrow H = \left\{ \begin{pmatrix} a & b \\ 0 & a \end{pmatrix} : a, b \in \mathbb{R} \right\} = \text{Span} \left(\begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 0 & 0 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \end{pmatrix} \right)$$

da cui, essendo $\begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 0 & 0 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \end{pmatrix}$ due vettori linearmente indipendenti, una base di H è

$$\left\{ \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 0 & 0 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \end{pmatrix} \right\}$$

Esercizio 2. Sia $k \in \mathbb{R}$ un parametro. Considerare l'applicazione lineare $L_k : \mathbb{R}[t]_{\leq 1} \rightarrow \mathbb{R}^2$ definita da

$$L_k(p(t)) = \begin{pmatrix} p(k) - p(0) \\ p(-1) \end{pmatrix}$$

- Determinare una base di $\text{Im}(L_k)$ e di $\ker(L_k)$ al variare del parametro $k \in \mathbb{R}$.
- Determinare i valori di k per cui L_k è iniettiva.
- Determinare la matrice rappresentativa di L_k rispetto alle basi

$$\mathcal{B} = \{t-1, t+2\}, \quad \mathcal{C} = \left\{ \begin{pmatrix} 3 \\ 2 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} 4 \\ 3 \end{pmatrix} \right\}$$

Abbiamo $\mathbb{R}[t]_{\leq 1} = \text{Span}(1, t)$ quindi

$$\text{Im}(L_k) = L_k(\mathbb{R}[t]_{\leq 1}) = L_k(\text{Span}(1, t)) = \text{Span}(L_k(1), L_k(t)) = \text{Span} \left(\begin{pmatrix} 0 \\ 1 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} k \\ -1 \end{pmatrix} \right).$$

Se $k \neq 0$, i vettori $\begin{pmatrix} 0 \\ 1 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} k \\ -1 \end{pmatrix}$ sono linearmente indipendenti e formano una base di $\text{Im}(L_k)$. Dal teorema di nullità+rango, $\dim \ker(L_k) = \dim \mathbb{R}[t]_{\leq 1} - \dim \text{Im}(L_k) = 2 - 2 = 0$, quindi la base di $\ker(L_k)$ è l'insieme vuoto. In particolare, $\ker(L_k) = \{\mathbf{0}\}$, quindi L_k è iniettiva e una base di $\ker(L_k)$ è l'insieme vuoto. Se $k = 0$, i due vettori sono linearmente dipendenti, e una base di $\text{Im}(L_0)$ è $\left\{ \begin{pmatrix} 0 \\ 1 \end{pmatrix} \right\}$. Il nucleo di L_0 è

$$\ker(L_0) = \{p(t) \in \mathbb{R}[t]_{\leq 1} \mid p(-1) = 0\} = \{a + bt \mid a - b = 0\} = \text{Span}(1 + t)$$

e una base di $\ker(L_0)$ è $\{1 + t\}$. Essendo $\ker(L_0) \neq \{\mathbf{0}\}$, segue che L_0 non è iniettiva. Calcoliamo le immagini dei vettori di \mathcal{B}

$$L_k(t-1) = \begin{pmatrix} k \\ -2 \end{pmatrix}, \quad L_k(t+2) = \begin{pmatrix} k \\ 1 \end{pmatrix}$$

e le scriviamo come combinazione lineare dei vettori di \mathcal{C}

$$\begin{pmatrix} k \\ -2 \end{pmatrix} = a \begin{pmatrix} 3 \\ 2 \end{pmatrix} + b \begin{pmatrix} 4 \\ 3 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 3 & 4 \\ 2 & 3 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} a \\ b \end{pmatrix} \Rightarrow \begin{pmatrix} a \\ b \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 3 & 4 \\ 2 & 3 \end{pmatrix}^{-1} \begin{pmatrix} k \\ -2 \end{pmatrix},$$

$$\begin{pmatrix} k \\ 1 \end{pmatrix} = c \begin{pmatrix} 3 \\ 2 \end{pmatrix} + d \begin{pmatrix} 4 \\ 3 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 3 & 4 \\ 2 & 3 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} c \\ d \end{pmatrix} \Rightarrow \begin{pmatrix} c \\ d \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 3 & 4 \\ 2 & 3 \end{pmatrix}^{-1} \begin{pmatrix} k \\ 1 \end{pmatrix}.$$

Calcoliamo la matrice inversa

$$\begin{pmatrix} 3 & 4 & 1 & 0 \\ 2 & 3 & 0 & 1 \end{pmatrix} \rightarrow \begin{pmatrix} 1 & 1 & 1 & -1 \\ 2 & 3 & 0 & 1 \end{pmatrix} \rightarrow \begin{pmatrix} 1 & 1 & 1 & -1 \\ 0 & 1 & -2 & 3 \end{pmatrix} \rightarrow \begin{pmatrix} 1 & 0 & 3 & -4 \\ 0 & 1 & -2 & 3 \end{pmatrix}$$

da cui segue che $\begin{pmatrix} 3 & 4 \\ 2 & 3 \end{pmatrix}^{-1} = \begin{pmatrix} 3 & -4 \\ -2 & 3 \end{pmatrix}$, $\begin{pmatrix} a \\ b \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 3 & -4 \\ -2 & 3 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} k \\ -2 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 3k+8 \\ -2k-6 \end{pmatrix}$, $\begin{pmatrix} c \\ d \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 3 & -4 \\ -2 & 3 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} k \\ 1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 3k-4 \\ -2k+3 \end{pmatrix}$, e infine

$$M_L^{\mathcal{B}, \mathcal{C}} = ([t-1]_{\mathcal{C}}, [t+2]_{\mathcal{C}}) = \begin{pmatrix} 3k+8 & 3k-4 \\ -2k-6 & -2k+3 \end{pmatrix}.$$